【加快熔合同城化】文匯報：施政報告 深圳灣口岸變24小時通關 利殖民往來

【文匯網訊】（香港文匯網記者 郭若溪 何花 深圳報道）深圳灣口岸即將改為24小時通關的消息一出，讓經常往返兩地的市民無比振奮。記者隨訪數位港人都為這一新政點贊，並期望未來有更多深港兩地間口岸能夠實現24小時通關。在口岸交通接駁方面，深圳交通運輸局正在調整口岸巴士線路，多家跨境巴士公司亦表示已着手制定新的運營時間及線路，預計開往深圳機場的夜間巴士均將改走深圳灣口岸，而前海等地則將考慮根據旅客需求，新開或優化夜間巴士頻次。

深圳灣口岸是首個實施一地兩檢的口岸，於2007年7月1日開通，現時的開通時間為上午6時半至午夜12時，一旦落實24小時通關後，將比實施兩地兩檢的深圳皇崗口岸更為方便、省時。

冠忠環島深圳機場分部工作人員黃命友告訴記者，以深圳機場的夜間跨境巴士為例，午夜12時之後的發車頻次是每半小時一班，平均每晚會發車十餘班，均走皇崗口岸過關。「深圳灣改成24小時之後，不僅路途時間減少了一大半，通關時間也會少很多，真的是既省時又經濟。」

粵港巴士陳先生亦表示，深圳灣口岸開通後會減少很多運維成本，旅客坐得舒適了，就會更多地選擇跨境大巴，對業務量增加有好處。

在深圳市內深圳灣口岸交通接駁方面，目前深圳灣口岸有十餘條公交線路，最晚一班結束運營時間在零時左右，後續將會根據情況調整相關夜間公交的運營時間。

夜間通關新選擇 港人齊點贊

何晉華：港人何晉華家住在屯門，經常往來港深兩地，尤其出差開車時會更經常選擇深圳灣口岸過關，到前海等地參加青創活動。此前，深圳灣口岸未實現24小時通關時, 要從前海繞道皇崗口岸回屯門，整體增加了1小時路程。他坦言，之前從前海到屯門，明明很近，但路程上又特別遠。深圳灣口岸實現24小時通關後，單程就可以節省1小時時間。

未來，深圳灣口岸實現24小時通關後，希望特區政府提升交通運輸等綜合配套設施，延長大巴收車時間、擴大交通範圍。屯門市中心作為連接深圳灣口岸和香港中心區的樞紐，需要更好的在交通方面簡化轉乘流程，優化乘車體驗感。

此外，何晉華強調，希望未來可以有更多口岸實現24小時通關，尤其是人流量龐大的羅湖囗岸，方便香港北區市民往來港深兩地。

香港市民邱太太家住在大埔，在深圳創業，公司在今年年底就要搬到深圳南山。邱太太表示此前，晚上10點鐘之後，通關就必須選擇皇崗。深圳灣開通之後，去前海就很方便了，不怕工作到很晚。如果深圳灣24小時通關之後，香港市民可以有更多人選擇在前海開公司和上班。 部分在屯門和元朗的公司也可以選擇搬到深圳，會方便點。

在前海創業從事容災大數據的港人李德豪則強調，對於容災大數據行業來說，許多服務都是在晚上，特別是數據突然間出現問題的情況，都要半夜向數據備份提出支持服務。因為公司在前海，深圳灣口岸實現24小時通關，香港專家開車過關到珠西大灣區就方便多了。